強國新聞:別再拿日本隊教育中國足球了，有些經驗太難學

別再拿日本隊教育中國足球了，有些經驗太難學

年輕球員的共性

事實上，相比那些遠在天邊的歐美豪強，日本足球就是一面鏡子。

不同膚色的人們，在綠茵場上先天競技素質的不同，是客觀存在著的。東亞人在靜力量對抗，以及爆發力等環節上的缺陷，也是客觀存在的事實。

但一個有意思的現象是，這批日本球員，是國內不同俱樂部青訓體系所培養出來的，然而在球場上，這些來自不同俱樂部的球員，在執行這套戰術體系的時候，卻並不會出現配合不默契的現象。

可以說在日本，對於年輕球員的技術層面要求，是具備一些共性的 - 如此獨特的現象，恐怕只有日本和墨西哥有。

因此，日本足球對於巴西足球的技術取經，並不是個別俱樂部在足球層面上走另闢蹊徑的道路，而是整個國家的足球人，以一種工匠般的精神，將這套重視球員技術培養的理念，在不同的城市，不同的俱樂部裡加以實行。

日本足球對於中國足球的啟迪不言自明，然而具體到走哪條道路，應該採取怎樣的培養方式時，恐怕國內的足球人，已經很難達成共識了。

絕對不能談系統

在日本足協主席川淵耕耘的二十年裡，我們的足協走馬燈一般換了一茬又一茬。

他們有足球專業人士，也有學習能力很強的志存高遠者，但不管是什麼樣的管理方式，照樣是來來往往。

劉建宏曾經開玩笑說過，只有來了就紮根的人才有希望把中國足球搞上去。假如都知道自己不過是個三五年或者兩三年的過場，誰會踏踏實實的從基礎開始改起呢？

而有國字號隊伍的教練也說：每次參賽遇到日韓球隊，都有一個球隊和對方一個系統在對抗的感覺但總結的時候卻絕對不能談系統，否則就是推卸責任。

中國隊請來里皮擔任國家隊主教練，“銀狐”有能力令一群本身技術能力欠佳的球員，通過量身定做的戰術捏合起來，從而在十二強賽上距離小組突圍僅僅一步之遙。

然而里皮所能夠給予中國足球的提高，僅僅只是戰術層面了，倘若無法在技術層面上有本質的飛躍，中國足球重返世界杯舞台仍舊是黃粱一夢。遑論在賽場上與哥倫比亞，塞內加爾和比利時這樣的各路豪強打得有來有回了。

世界冠軍夢，荒誕嗎？

如今的日本球員，已經在歐洲各大聯賽中，都站穩了腳跟。

本次日本隊的大名單裡，有7名球員來自德甲球隊，來自西甲，英超和法甲的球員也分別有兩名，他們中的大部分，都在俱樂部比賽有穩定時間。這種常年浸潤於高水平聯賽的經歷，才能令他們在世界杯賽場上顯得更加游刃有餘。

比如中場球員幹貴士，曾經在諾坎普球場完成過梅開二度的表演;另一名中場柴崎岳，曾經在對皇馬的世俱杯決賽中梅開二度，在轉會西甲後，還曾世界波攻破過巴薩球門。

當年中田英壽在意甲處子秀中兩次轟開尤文圖斯球門時，中國人曾經驚異於他的出色表現，彼時在五大聯賽中，日本球員的身影仍舊罕見。

如今，距離中田初登亞平寧已經20年，日本球員早已遍布歐洲各大聯賽。

也許如今的日本國家隊中，沒有中田英壽這樣一等一的足球天才，不過這群常年在五大聯賽中效力的球員，卻令球隊的整體實力，相比20年前初登世界杯時上了好幾個台階。

就像在俄羅斯展開的大幅“足球小將”海報，日本足球願意為他們看似荒誕的世界冠軍夢，辛勤耕耘三十載，仍舊風雨無阻，卻不知國內的足球人，有否這份心？

也許日本足球的身體對抗和前鋒能力的確是天然劣勢，但他們也沒有想到每隊必須有一個一米八五的本土中鋒這樣的“錦囊妙計”。

有些事情，止增笑耳。

中國隊係世界杯冇失過波喎，又冇犯規吹罰
君子足球問鼎全球，你睇下南泡？自足啦

日本足球⚽️有咩百年計劃，一步一步黎
你共產黨都唔知玩幾耐，算9數啦

如果中國肯容許個班中超外援歸化，話唔定有得打決賽週架

係囉 d球場咁細 點踢？